**包國良**，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[綜藝節目](../Page/綜藝節目.md "wikilink")[主持人](../Page/主持人.md "wikilink")，[蒙古地方](../Page/蒙古地方.md "wikilink")-{[哲里木盟](../Page/哲里木盟.md "wikilink")}-[喀爾沁左翼後旗](../Page/科爾沁左翼後旗.md "wikilink")（今[內蒙古自治區](../Page/內蒙古自治區.md "wikilink")[通遼市](../Page/通遼市.md "wikilink")[科爾沁左翼後旗](../Page/科爾沁左翼後旗.md "wikilink")）人，是[成吉思汗嫡](../Page/成吉思汗.md "wikilink")-{系}-。\[1\]

## 生平

包國良6至7歲時，全家遷居[北平市](../Page/北平市.md "wikilink")（今[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")）；14歲時，曾返回蒙古，待了一段時間。1940年代末期，因[國共內戰](../Page/國共內戰.md "wikilink")，當時就讀北平[徐匯中學的包國良隨](../Page/徐匯中學.md "wikilink")[中華民國政府前往](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，並就讀[臺北市立建國高級中學](../Page/臺北市立建國高級中學.md "wikilink")，之後考進[國立臺灣大學法律學系](../Page/國立臺灣大學.md "wikilink")。在國立臺灣大學法律學系求學三年，包國良發現自己的興趣是研究家鄉民俗，毅然放棄[學士](../Page/學士.md "wikilink")[學位](../Page/學位.md "wikilink")，重考考進[國立政治大學邊疆政治學系](../Page/國立政治大學.md "wikilink")（今「民族學系」）。\[2\]包國良在學時期曾當過[送報員與](../Page/送報員.md "wikilink")[家教](../Page/家教.md "wikilink")，之後當過[台北市私立開平中學](../Page/台北市私立開平中學.md "wikilink")（今[台北市私立開平餐飲學校](../Page/台北市私立開平餐飲學校.md "wikilink")）班導師；之後進入[民防廣播電台](../Page/民防廣播電台.md "wikilink")，開始接觸[廣播事業](../Page/廣播.md "wikilink")。\[3\]

[中國廣播公司](../Page/中國廣播公司.md "wikilink")（中廣）招考記者與[播音員](../Page/播音員.md "wikilink")，包國良考進中廣，身兼記者、播音員、節目主持人；他主持的中廣節目《琴韻歌聲》，是當時家喻戶曉的節目。1968年，[中國電視公司](../Page/中國電視公司.md "wikilink")（中視）籌備成立時，中廣兼中視總經理[黎世芬派遣包國良赴](../Page/黎世芬.md "wikilink")[日本放送協會](../Page/日本放送協會.md "wikilink")（NHK）學習[電視](../Page/電視.md "wikilink")[導播](../Page/導播.md "wikilink")。包國良取得兩張合格證書，返回台灣，成為中視第一位導播；但此時中視節目幾乎已全部委外製作，中視開播在即，他被暫時調任主持人。1969年10月31日，中視開播。1969年11月7日，包國良主持的中視益智節目《[猜猜看](../Page/猜猜看.md "wikilink")》開播。《猜猜看》是包國良主持的第一個[電視節目](../Page/電視節目.md "wikilink")，[郝曼麗擔任第一位助理主持人](../Page/郝曼麗.md "wikilink")。《猜猜看》讓包國良以主持人身分而著名，包國良從此成為專職的主持人。包國良在《猜猜看》中的[口頭禪](../Page/口頭禪.md "wikilink")，例如「標準答案！」、「帶回家去當紀念品」等，至今依然被使用著。\[4\]

1972年2月10日，包國良、[張玲](../Page/張玲.md "wikilink")、[白嘉莉與](../Page/白嘉莉.md "wikilink")[李睿舟合作主持](../Page/李睿舟.md "wikilink")[台視](../Page/台視.md "wikilink")、中視、[華視聯合轉播的晚會](../Page/華視.md "wikilink")《中興之夜》。\[5\]1973年10月14日，包國良主持的中視綜藝節目《[蓬萊仙島](../Page/蓬萊仙島_\(電視節目\).md "wikilink")》開播。

1975年年中，《蓬萊仙島》即短暫停播。《蓬萊仙島》復播之後，主持人遭撤換為[甄妮與](../Page/甄妮.md "wikilink")[李季準](../Page/李季準.md "wikilink")；不過，包國良仍續任中視綜藝節目《[歡樂假期](../Page/歡樂假期.md "wikilink")》主持人。

1976年4月5日9時30分（[UTC+8](../Page/UTC+8.md "wikilink")，以下皆同），當時擔任中視社教節目《安全島》主持人的包國良駕駛自用白色[轎車](../Page/轎車.md "wikilink")（[車牌號碼](../Page/臺灣車輛牌照.md "wikilink")「省1-1707」）從臺北縣新店鎮（今[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[新店區](../Page/新店區.md "wikilink")）開往[台北市途中](../Page/台北市.md "wikilink")，在新店鎮北新路三段與順安街交叉口與「六合交通公司」[遊覽車](../Page/遊覽車.md "wikilink")（車牌號碼「市11-1155」）相撞，包國良轎車被撞後翻倒於路中[安全島外邊](../Page/安全島.md "wikilink")，包國良受重傷、被送往[耕莘醫院急救](../Page/耕莘醫院.md "wikilink")。\[6\]

1983年11月，[張淑娟](../Page/張淑娟.md "wikilink")、[寇紹恩接手主持](../Page/寇紹恩.md "wikilink")《歡樂假期》；1984年2月26日，包國良恢復主持《歡樂假期》\[7\]。1987年2月，[王夢麟接任](../Page/王夢麟.md "wikilink")《歡樂假期》主持人，他說：「我的壓力很大：有些人認為是我把包國良擠下來，事實上並不是如此，而是製作單位請我來主持的！」\[8\]

1985年1月3日23時整，華視播映包國良主持的以介紹[釣魚活動為主的節目](../Page/釣魚.md "wikilink")《水的誘惑》，這是包國良主持的第一個華視節目；《水的誘惑》製作人[兵介福領導的製作單位已與中視有關主管長談取得諒解](../Page/兵介福.md "wikilink")，才能邀得包國良主持\[9\]。由於中視不滿《水的誘惑》[收視率高於同時段的中視節目](../Page/收視率.md "wikilink")，包國良主持《水的誘惑》第1至3集就退出主持（第4集起改為[楊楚光與](../Page/楊楚光.md "wikilink")[陳永淘主持](../Page/陳永淘.md "wikilink")），但工作人員字卡依然是包國良與兵介福掛名製作人\[10\]。

包國良之妻是[客家人](../Page/客家人.md "wikilink")，兩人育有兩個兒子。1978年2月，包國良自言：「根據我們[家譜中的記載](../Page/家譜.md "wikilink")，我的祖先們，有史以來，到我這一代，完全是純血統、沒有任何[混血的純粹](../Page/混血.md "wikilink")[蒙古人](../Page/蒙古人.md "wikilink")；但是，到我兒子這一代時，卻擁有了一半客家人的血統。」\[11\]

## 主持作品

  - 中廣
    《琴韻歌聲》

<!-- end list -->

  - 中視
    益智節目《[猜猜看](../Page/猜猜看.md "wikilink")》
    益智節目《步步高-{升}-》
    益智節目《[奪標](../Page/奪標.md "wikilink")》
    綜藝節目《[綺麗世界](../Page/綺麗世界.md "wikilink")》
    綜藝節目《[開心世界](../Page/開心世界.md "wikilink")》
    綜藝節目《[歡樂假期](../Page/歡樂假期.md "wikilink")》
    綜藝節目《[蓬萊仙島](../Page/蓬萊仙島.md "wikilink")》
    社教節目《[安全島](../Page/安全島.md "wikilink")》
    社教節目《[十字路口](../Page/十字路口.md "wikilink")》
    特別節目《[繽紛世界：彩虹天橋時裝發表會](../Page/繽紛世界：彩虹天橋時裝發表會.md "wikilink")》
    1986年[元宵節特別節目](../Page/台灣元宵節.md "wikilink")《元宵燈謎園遊會》\[12\]
    歌唱節目《[真善美](../Page/真善美.md "wikilink")》
    歌唱節目《[星星星歌謠](../Page/星星星歌謠.md "wikilink")》
    歌唱節目《[你點我唱](../Page/你點我唱.md "wikilink")》\[13\]
    音樂節目《[金唱片](../Page/金唱片.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  - 華視
    社教節目《[水的誘惑](../Page/水的誘惑.md "wikilink")》

## 客串作品

  - 中視
    1985年連續劇《牽情》第八集（在電視節目中擔任介紹大明星林子薇([-{于}-楓飾](../Page/于楓_\(歌手\).md "wikilink"))出場的主持人）

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[B包](../Category/台灣綜藝節目主持人.md "wikilink")
[B包](../Category/台灣廣播主持人.md "wikilink")
[B包](../Category/台灣蒙古族人物.md "wikilink")
[B包](../Category/台灣戰後內蒙古移民.md "wikilink")
[B包](../Category/科尔沁左翼后旗人.md "wikilink")
[B包](../Category/臺北市立建國高級中學校友.md "wikilink")
[B包](../Category/國立臺灣大學法律學院校友.md "wikilink")
[B包](../Category/國立政治大學校友.md "wikilink")
[G國](../Category/包姓.md "wikilink")
[Category:博爾濟吉特氏](../Category/博爾濟吉特氏.md "wikilink")

1.  劉毓珠，〈包國良 才賦與經驗
    相輔與相成〉，《[中國電視周刊](../Page/中國電視周刊.md "wikilink")》第434期（1978年2月12日-{出}-版）第70至71頁。
2.  劉毓珠，〈包國良 才賦與經驗 相輔與相成〉，《中國電視周刊》第434期（1978年2月12日-{出}-版）第71頁。
3.  劉毓珠，〈包國良 才賦與經驗 相輔與相成〉，《中國電視周刊》第434期（1978年2月12日-{出}-版）第72頁。
4.  莎莎 圖與文，〈包國良
    精-{采}-、豐盈的十年〉，《中國電視周刊》第524期（1979年11月4日至1979年11月10日），第64至68頁。
5.  [《中興之夜》照片](http://nrch.cca.gov.tw/ccahome/search/search_meta.jsp?xml_id=0000728217&dofile=cca220001-hp-cdn0017475-0001-i.jpg)

6.  本報新店訊，〈不幸遭遇車禍
    包國良受重傷〉，《[中央日報](../Page/中央日報.md "wikilink")》1976年4月6日第6版。
7.  台北訊，〈包國良恢復主持中視「歡樂假期」〉，《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》1984年2月26日第9版。
8.  小軒，〈「歡樂假期」走向群眾
    翻新花招〉，《[掃描線周刊](../Page/掃描線周刊.md "wikilink")》第59期（[中視文化公司](../Page/中視文化公司.md "wikilink")1987年2月6日-{出}-版）第16頁。
9.  陳建宇，〈包國良今在華視 主持「水的誘惑」〉，《中央日報》1985年1月3日第9版。
10.
11. 劉毓珠，〈包國良 才賦與經驗 相輔與相成〉，《中國電視周刊》第434期（1978年2月12日-{出}-版）第73頁。
12. [中華民國電視學會電視年鑑編纂委員會](../Page/中華民國電視學會.md "wikilink")
    編纂，《[中華民國電視年鑑第五輯](../Page/中華民國電視年鑑.md "wikilink")：民國七十五年至七十六年》，中華民國電視學會1988年6月30日出版，第55頁。
13. 〈自製卡通中國味 少棒轉播合必分〉，《[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink")》1972年8月5日第8版。